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1. Determinar las cotas para los errores relativos de v y w cuando se usa aritmética finita para v = a+a+a,
w = 3a (atn cuando son dos expresiones algebraicamente equivalentes).

Resolucién:

Se sabe de la teorfa que para cualquier z € R se tiene que fl(z) = z(1 + €), donde ¢ es el error relativo de z.
Supongamos entonces que fl(a) = a(l + €q).

Llamemos v la expresién que podemos calcular para v con aritmética finita. Luego:

o = FIUSIE) + fila)) + fi(a))
FUFUa(1 +24) + a(l + ) + fi(a))
= AU(fI2a(1 + £0)) + fi(a))
FU2a(1 + 22)(1 + €5) +a(l +24)
[2(1 4 £a)(1 + &) + a(1 + £2)|(1 + <)
2a(14+€a)(1+ep)(1+ec) +a(l+ea)(l+ec)
2a(1+€q +ep +€ap)(1 +ec) +a(l +€q + €c + €ate)
2a(1+¢€a +€p + cap + Ec + €ate + €pec + Eatpec) + a(l +ea + €c + cate)
2a + 2aeq + 2agp + 2ae4€p + 2a€c + 2a€qEc + 2aepec + 2a€4EpEc + a 4+ agq + agc + agqEc

= 3a+ 2aeq + 2aep + 2ae4€p + 2aec + 2a€qEc + 2a€pec + 20€4EpEc + aEq + aEc + acqEc
2 2 2 2 2 2 2 1 1 1
= 3al|l+ §Ea + gsb + gsaab + gsc + gsaac + §€b€c + gaasbsc + 55‘1 + gsc + gsaec R

’U(l + E’U)z

donde €, es el error relativo de v, y

2 .2 .2 2 2 2 02 FESR
Ey = —€ —& —Ea€ —& —Ea€ —EpE —Eafp€ —E& —& —Eafec.
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Notemos que €q, € y €c provienen de errores de representacién, por lo que |eq| < p, |ep] < 1, |ec] < p, donde p es el machine
epsilon.
Usando la desigualdad triangular y utilizando las cotas se tiene que:

20,2, 22,2 25 2, 25 1 1 1
ghTghT gl Tk T g Tyl Ty gk gl gk
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Por otro lado, llamemos  la expresiéon que podemos calcular para w con aritmética finita. Luego:

w

fl(3fl(a)) = fl(Ba(l +€q)) =3a(l+¢€a)(1+eq4) =3a(l +ea + g4 + €atq)
w(l + ew),

donde €4 es el error relativo de w, y

Ew = Eq + &4 + €akq-

Andlogamente, se tiene que g4 proviene de un error de representacién, por lo que |e4| < p, donde p es el machine epsilon.
Usando la desigualdad triangular y utilizando las cotas se tiene que:

lew| < pAp+p?
20+ p?. 2)

Notar que la cota (1) es més grande que la cota (2) cuando p es pequeno.




2. Sea
V-, x <0,
flz)=} —z(x—1)(x—2), z€]0,3],
1, x> 3.
Determine el comportamiento de la sucesién generada por el método de biseccién para los siguientes

intervalos: (a) [—1,4]; (b) [-0.5,3]; (c) [2.5,3.5]. En caso de ser convergente, determine su limite y si
tal limite es una raiz de f.

Resolucién:
Se puede hacer un bosquejo de la funcién utilizando la forma de la raiz cuadrada, las raices del polinomio entre 0 y 3, y luego
la funcién constante. Este bosquejo seria algo como:

i
(<]
o

25 ) -3 -2 -1 0 1 2
(a) Notemos que f(—1) > 0y f(4) > 0 por lo que el algoritmo del método de biseccién no puede hacer la primera iteracién.
Luego no puede generarse la sucesiéon y no se puede realizar un andlisis de la convergencia.

(b) Llamemos ag = —0.5 y bg = 3. Notemos que f(a) > 0y f(b) < 0. Luego podemos hacer la primera iteracién del método,
quedando:

ag + bg —0.5+3 2.5
co = = = — =
0 2 2 2

1.25.

Notemos que f(co)f(bo) < 0, por lo que podemos definir a1 = ¢og = 1.25 y b1 = by = 3. Ademsds en el intervalo [1.25,3] la
funcién cumple las hipdtesis de convergencia del método de biseccién (continuidad, cambio de signo), por lo que la sucesién va
a converger a la raiz x = 2.

(¢) Llamemos ag = 2.5 y bp = 3.5. Notemos que aunque f(ao)f(bo) < 0 no hay una raiz en el intervalo [ag, bp]. De hecho, la
funcién f es discontinua alli. Sin embargo, el método puede ejecutarse (el método no se entera que la funcién no es continua).
Luego,

ap + bo 25435 6

co = =
0 2 2 2

3.
Notemos que f(co)f(bo) < 0, por lo que podemos definir a1 = ¢cg = 3 y by = bp = 3.5. Hacemos una iteracién mds quedando:

a1 + b1
cp=—"=
2 2

3+3.5 _ % — 395

Notemos que f(a1)f(c1) < 0, por lo que podemos definir ag = a1 = 3 y b2 = ¢1 = 3.25. A partir de este momento se puede
ver que el extremo izquierdo quedard fijo y los puntos medios (del método de biseccién) pasardn a ser el extremo derecho de
los subintervalos. Debido a este razonamiento es claro que ¢, — 3. Sin embargo, x = 3 no es una raiz de f. Esta aparente
contradiccién no es tal ya que la funcién no era continua y por lo tanto no se le puede aplicar el teorema de convergencia.




3. Dado a > 0, para calcular log(a) se debe hallar la raiz de f(z) = e* — a.

. .7 . . s 7 a
(a) Muestre que la iteracién de Newton genera la siguiente sucesiéon: x,11 = x, — 1 + —

etn’
(b) Muestre que la funcién h(z) = r—1+ % —log(a) satisface que h(x) > 0 para todo x € [log(a), cc).
(¢) Pruebe que para cualquier zy > log(a), las aproximaciones generadas por el método de Newton
satisfacen log(a) < 41 < x,, para n > 0.

(d) Finalmente concluya que la sucesién generada por el algoritmo converge a log(a).

Resolucién:
(a) Notar que f’(z) = e”. Luego, dado un o, se tiene que el método de Newton aplicado a f es:

T efn —q a
,]{l((xn)):xnfT:gjnfl+ez .
n n n

Tn+1 = Tn

(b) Notar que la funcién h es no decreciente en [log(a), ), ya que

A (z) >0 1—ae ™ >0,

1>ae™ ",

log(1) > log(ae™®)

0> log(a) + log(e ™)

0> log(a) —x
(a).

)

oo

z > log
Por otro lado,

h(log(a)) =log(a) — 1+ 5~ log(a) =log(a) — 1+ g —log(a) =log(a) — 1+ 1 —log(a) =0,

a
elog(a
Luego, se cumple que h(z) > 0 para todo z € [log(a), o0)

(¢) Notemos primero que

z>log(a) & €e*>a
e 1>
EZ
a
< 0>-1+4—. (3)
ez

Probaremos por induccién que log(a) < zn+1 < xn para todo n > 0.
Veamos el primer caso, es decir cuando n = 0. Como zg > log(a) y (3) se tiene que z1 = zo — 1+ 5 < xo. Por otro lado, por
lo anterior y como z¢ > log(a), tenemos:

z1 —log(a) =20 — 1+ e;io —log(a) = h(zg) > 0 = x1 > log(a).

Supongamos que vale la afirmacién vale para n. Veamos para n+1. Como z,, > log(a) y (3) se tiene que Tp41 = xn —1+ o <
Zn. Por otro lado, por lo anterior y como x, > log(a), tenemos:

a
Tpt1 — logla) =zn — 1+ i log(a) = h(zn) > 0 = zp41 > log(a).

(d) Como la sucesién {zn} es no creciente y acotada inferiormente por log(a), entonces es convergente a un numero x*.
Recordemos que:

a
Tyl =2Tp — 1+ , Vn2>0.
eTn
Tomando limite a ambos miembros cuando n — oo se tiene:
N " a a
=z -1+— & 0=-1+ —
eI €T
_a
& € =a
& " =log(a).

Luego, la sucesién converge a log(a).




. Demuestre que si u es una funciéon que interpola a f en xg, x1, ..., Tn—1 ¥ Si v es una funcién que
interpola a f en x1, x3, ..., x,, entonces:

(xn, — ) u(z) + (x — 20) v()

h(x) =
(=) P ,
interpola a f en xg, x1, ..., Tn-
Resolucién:
Veamos que h interpola a f en zg,...ZTn.
h(zo) (xn — xo) u(zo) + (x0 — o) v(20) _ (xn — xo) u(xo) — u(z0) = f(z0),

Ty — X0 Ty — X0

donde la ultima igualdad se cumple pues u interpola a f en xg.

Parai=1,...,n — 1 se tiene

W) = (@n — i) u(wi) + (wi — @) v(wi) _ (2 — @) f(2i) + (@i — z0) f(=i)

! Tn — X0 Tn — X0
_ f@)(en —witmi—x0) _ flxi)(@n —20) _ Foo),
Ty — TQ Tn — L0

donde hemos usado que u y v interpolan a f en z1,...,Zp—1.
Finalmente,

h({l‘n) _ (CL’n 7 l‘n) u(a:n) + (x” - CL’O) U(In) _ ([En — xO)’U(IEn) _ U(In) _ f(mn)y

Tn — T Tn — Z0Q

donde la ltima igualdad se cumple pues v interpola a f en xy,.




